土地小組推「關鍵」方案： 填海1,000公頃 港大研究：九成意見反對東大嶼計劃

2019年01月01日

土地小組推「關鍵」方案：
填海1,000公頃
港大研究：九成意見反對東大嶼計劃

東大嶼都會填海計劃包括交椅洲及喜靈洲一帶發展共1,000公頃土地。資料圖片

【本報訊】為本港覓地的土地供應專責小組昨趕及2018年底遞交最後報告，提出優先發展八個短、中及長期供應選項，共提供3,235公頃土地，選項包括建議推展東大嶼都會及近岸填海，小組明言東大嶼都會獲約六成人支持，認為是突破土地長期短缺困局的關鍵。惟按港大質化研究報告指6.9萬份意見書中逾九成反對東大嶼，電話調查亦指年輕群組有逾五成人不支持，有團體質疑小組漠視民意。

記者：鄭啟源 鍾雅宜

相關新聞：林鄭凌駕小組 黃遠輝變「周永新第二」

經過16個月工作及5個月諮詢公眾，土地小組主席黃遠輝及副主席黃澤恩昨上午向特首林鄭月娥遞交報告後下午見記者。小組主要分三渠道收集意見，共收到逾2.9萬份問卷，透過其他渠道提交的意見有6.83萬份，主要來自聯署；並由中大香港亞太研究所隨機抽樣以電話調查訪問3,011位市民，最終質化意見約有120萬條。

報告指小組提出八個供應選項可優先落實，包括三個短中期及五個中長期選項，共提供3,235公頃地，中長期方案包括維港以外近岸填海、發展東大嶼都會、利用岩洞及地下空間、發展更多新發展區和發展屯門內河碼頭用地。

其中社會關注的東大嶼都會，小組指問卷有62%支持，電話調查則有58%，認為東大嶼都會有不少潛在好處，是突破土地長期短缺困局的主要關鍵，因是少數可提供完整大板塊土地的選項，但指不少團體關注填海對生態影響，認為政府必須回應需時、成本及人工島能否抵禦氣候變化等，又指備悉政府的東大嶼都會計劃未有推展時間表，最終填海範圍需視乎研究結果。至於近岸填海，問卷及電話調查分別有49%及61%支持，但小組仍認為填海為新增土地提供較大規劃彈性，有助打破目前「零和遊戲」的土地困局。

被問到政府早前建議發展1,700公頃明日大嶼計劃，與小組建議的1,000公頃有別，黃遠輝指他們諮詢時填海面積為1,000公頃，故報告仍只就1,000公頃作建議，又稱問卷顯示近岸填海只獲49%支持，但不表示反對佔51%，而小組作決定時亦會考慮其他公眾諮詢質化意見。

不過，由港大社會科學研究中心撰寫的公眾參與報告，在質化研究部份，有關東大嶼填海表態的意見數目共有6.9萬份，當中92%反對，支持只佔6.9%，惟小組終極報告卻隻字不提。至於維港以外近岸填海表態意見亦有6.6萬份，當中92%反對。

漠視民意 13環團怒轟

填海屬中長期供應，可說是為年輕一輩而做，但計劃未必獲他們認同。中大電話調查報告指大部年齡組別均以支持東大嶼填海佔多數，並有年紀越大越支持的趨勢，唯獨最年輕的18至29歲組別反對者佔多，50.2%受訪者表明不支持，支持佔48.5%。至於維港以外近岸填海，40歲或以上組別中都以支持佔多；但18至29歲組別多達56.1%反對。

林鄭回應報告時指社會普遍認同土地短缺刻不容緩，亦有強烈未雨綢繆意識，政府下一階段會集合部門力量全速覓地。

本土研究社成員陳劍青批評小組聲稱代表民意，但質化報告反映九成意見反對東大嶼，質疑小組漠視民意。長春社、綠色力量及綠領行動等13個環保團體亦聯合批評報告，指八個優先選項提供逾3,200公頃地，即使剔除東大嶼人工島，仍有逾2,200公頃，超過1,200公頃土地需求，毋須大規模填海建人工島。

相關新聞：遠水不能救近火 短中期缺500公頃 唔敢掂丁地

下一則
下一則
林鄭凌駕小組 黃遠輝變「周永新第二」

林鄭凌駕小組 黃遠輝變「周永新第二」
遠水不能救近火 短中期缺500公頃 唔敢掂丁地
硬銷公私營合作發展農地
民意打沉開發郊園 填水塘
林鄭強積金「放水」 商界高球場軟化